【耳機比拼】S8/U11/iPhone7 邊隻跟機耳機最靚聲？

新出手機不少都標榜跟機耳機音質，Samsung Galaxy S8跟機耳機有名廠AKG冠名，HTC近來的新機例如U Ultra和U11也用上USonic耳機。這些高科技跟機耳機是否真的比較靚聲，我們就找來科技籽同事和耳機達人做個實聽測試。

由於HTC USonic耳機用的是USB-C插頭，試過用在有齊3.5mm和USB-C的S8都未找到方法對應，這次測試採用不同手機配合各自的跟機耳機，測試組合分別是iPhone7配Earpods、S8配Samsung Earphones（tuned by AKG）、HTC U11配USonic耳機，測試音源為配合手機聽歌所需，則用了Spotify串流的絕佳音質。

未聽前先看設定，發覺S8和U11手機有特別的耳機調音設定。U11接上USonic耳機後，使用設定內的USonic調音，會收聽到一段雜音，而耳機的麥克風會接收音波回彈，分析用家內耳構造再調節音效。Samsung手機則有Adapt Sound技術，不像USonic般全自動調音，耳機會播放不同音頻的嗶嗶聲，用家要多次重複作答聽不聽到，大概要用一分鐘時間才做好調音。較為費時但就全方位對應所有耳機。

兩位測試員Steve和Ivan蒙眼測試，反覆試聽後，兩人都覺得U11配USonic音質較為突出，音場比較廣闊，分析力亦較強，能清楚分辨人聲和樂器聲。至於Earpods和Samsung Earphones比較，Steve覺得Earpods推動力不及Samsung Earphones，而Ivan則嫌Samsung Earphones低音太重，有點拆聲。問過音響雜誌《Lyra Media》主編麥家亮（Cato）意見，他認為USonic的調音效果顯著。「它可以設定開啟和關閉，反覆聽過不同歌曲，效果頗佳，開啟後人聲靠前，樂器聲靠後，音場明顯比開啟前廣闊。以價錢定位來說，質素比市面上的入門耳機為好，及得上$1,000的中階耳機。」S8的Samsung Earphones耳機表現也不錯，Cato用它和自己用開的高階耳機比較，認為也有$400至$500的水準。

那USonic比較好聲會不會是因為USB-C插口？Cato認為沒有直接關係：「USB-C不代表好聲，以前也可用micro-USB輸出，我們叫作USB Digital輸出。以前會把DAC解碼和耳機擴音模組放在手機入面，USB Digital輸出就將零件模組放在耳機，只是處理流程上有不同，好不好聲還是看用料和設計。」舉例說，有些行USB Digital傳輸的入門耳機，DAC部份最高只對應24bit/96kHz，相比部份電話內置DAC已對應24bit/192kHz或更高取樣率，所以USB-C耳機是否靚聲，還要看清規格。不過將模組外置在耳機，就方便了為耳機訂造程式，好像USonic的調音。

整體來說，S8和U11的跟機耳機也有不俗水準，但Cato就對手機內置的音樂播放app有點不滿，U11只用回Google音樂播放器，S8甚至原生是用檔案管理程式播歌，要另外下載音樂播放app。好的音樂播放app不但介面比較美觀好用，還可調校EQ調音，對於音響發燒友來說也是不可缺少。

發燒友用耳擴，usonic聽都未聽過

發燒友唔用手機聽歌

衝出黎

360p籽?